\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{ \textbf{ \Huge{Tutorial 4: Introducción al Aprendizaje por Refuerzo}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En este tutorial tomaremos contacto con el aprendizaje por refuerzo, utilizando para ello un nuevo tipo de mapas donde existirán una o varias posiciones finales con un valor de refuerzo asociado.

	En las tareas a realizar deberemos analizar los mapas, las acciones y los resultados de estas según una serie de parámetros. Dibujar los MDP asociados a las distintas situaciones e implementar una serie de aspectos relacionados con el algoritmo \textit{Q-Learning}.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Ejercicio 1}
	\subsection{¿Qué aparece por terminal cuando se realizan los movimientos en el laberinto?}
	En la terminal aparecen sentencias de la forma:
	\begin{center}
	\texttt{Started in state: (X, Y) \\
			Took action: dirección \\
			Ended in state: (X, Y) \\
			Got reward: W.W \\
	}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Started in state (X, Y):} Indica la casilla en la que se inició el movimiento. X es la posición en el eje X e Y la posición en el eje Y.
		\item \textbf{Took action:} Indica la acción tomada para realizar el movimiento. Puede tener los valores \textit{north}, \textit{south}, \textit{west} y \textit{east}.
		\item \textbf{Ended in state:} Indica la casilla a la que le llevó el movimiento realizado. Si es una casilla final tiene el valor \textit{TERMINAL\_STATE}.
		\item \textbf{Got reward:} Indica el refuerzo obtenido al realizar la acción tomada.
	\end{itemize}

	\subsection{¿Qué clase de movimiento realiza el agente por defecto?}
	Por defecto el agente realiza movimientos aleatorios, por lo que en cada ejecución se obtiene un movimiento inicial distinto.

	\subsection{Dibujar el MDP}
		Para identificar cada estado del mapa se va a realizar una identificación siguiendo el siguiente formato:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Filas:} Se identificarán mediante números en orden ascendente. Comenzando con la primera fila superior, identificada con el valor `0'.
			\item \textbf{Columnas:} Se identificarán mediante letras del abecedario en su orden alfabético. Comenzando en la columna izquierda, identificada con la letra `a'.
		\end{itemize}

		El MDP correspondiente se trata de un MDP determinista por lo que todas las acciones tienen la misma probabilidad de ocurrir.
		\begin{figure}[ht!]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{MDP1}
			\caption{MDP del mapa inicial}
		\end{figure}

	\newpage
	\subsection{Dibujar el MDP correspondiente al laberinto \textit{AAGrid}}
		Para identificar cada estado del mapa se va a realizar una identificación siguiendo el siguiente formato:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Filas:} Se identificarán mediante números en orden ascendente. Comenzando con la primera fila superior, identificada con el valor `0'.
			\item \textbf{Columnas:} Se identificarán mediante letras del abecedario en su orden alfabético. Comenzando en la columna izquierda, identificada con la letra `a'.
		\end{itemize}

		El MDP correspondiente se trata de un MDP determinista por lo que todas las acciones tienen la misma probabilidad de ocurrir.
		\begin{center}
		\begin{figure}[ht!]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{MDP1-2}
			\caption{MDP del mapa \textit{AAGrid}}
		\end{figure}
		\end{center}

	\subsection{Abre el fichero <<gridworld.py>>, analiza cómo se almacenan los laberintos en el código y crea un nuevo mapa}
		Dentro de la clase \textit{Gridworld} cada mapa es un método con el formato \textit{get$<$NombreDelLaberinto$>$()}, ese método se encarga de crear un array de arrays y retornarlos como parámetro para la clase \textit{Gridworld}. Este array es el laberinto, cada fila representa una fila del laberinto con sus respectivas columnas en función del array que contiene esa posición, es necesario que todos los array fila tenga la misma longitud.

		En cada posición del array puede haber 4 cosas distintas:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Un carácter espacio:} Indica que esa casilla es transitable.
			\item \textbf{Un carácter almohadilla (\#):} Indica un muro, no es transitable.
			\item \textbf{Un carácter `S':} Es la posición inicial del agente, además es una casilla transitable. Sólo debería haber uno, pero funciona si hay más, escoge únicamente uno y los demás son tratados como espacios transitables.
			\item \textbf{Un número entero:} Son estados finales y el número que contienen es el valor del refuerzo.
		\end{itemize}

		Se ha creado el siguiente mapa:
		\begin{center}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{SpiralGrid}
			\caption{Mapa creado}
		\end{figure}
		\end{center}

	\subsection{¿Se pueden sacar varias políticas óptimas? Describe todas las políticas óptimas para este problema.}
		El objetivo de la política en estos casos consistiría en maximizar el refuerzo.
		\subsubsection{Mapa predefinido / \textit{BookGrid}}
			Para este mapa existen dos políticas óptimas posibles que consisten en realizar los siguientes movimientos:
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c | l || c | l}
					\multicolumn{2}{c ||}{Política 1} & \multicolumn{2}{c}{Política 2} \\ \hline
					Estado & Acción & Estado & Acción \\ \hline
					a,2 & Arriba & a,2 & Drch \\
					a,1 & Arriba & b,2 & Drch \\
					a,0 & Drch & c,2 & Arriba \\
					b,0 & Drch & c,1 & Arriba \\
					c,0 & Drch & c,0 & Drch \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			El refuerzo obtenido en ambas políticas es 4,0951 con un factor de descuento $\gamma$ = 0,9.

		\subsubsection{Mapa \textit{AAGrid}}
			Para este mapa existe una única política óptima posible, que consiste en realizar los siguientes movimientos:
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c | l}
					Estado & Acción \\ \hline
					b,4 & Drch \\
					c,4 & Drch \\
					d,4 & Arriba \\
					d,3 & Arriba \\
					d,2 & Izq \\
					c,2 & Arriba \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			El refuerzo obtenido es 4,68559 con un factor de descuento $\gamma$ = 0,9.

\section{Ejercicio 2}
	%Descripción de la implementación del agente
	Para la implementación del agente ha sido necesaria la creación de una tabla Q. Esta tabla se puede localizar en la siguiente ruta \textbf{refuerzo/tablaQAAGrid}.

	La tabla está formada por tantas filas como estados válidos tenga el mapa. Estas filas siguen la estructura:

	\begin{center}
	\texttt{X,Y:north\_s'\_refuerzo;south\_s'\_refuerzo;west\_s'\_refuerzo;east\_s'\_refuerzo}
	\end{center}

	\begin{itemize}
		\item \textbf{X:} Posición X del estado. Corresponde al eje horizontal.
		\item \textbf{Y:} Posición Y del estado. Corresponde con el eje vertical.
		\item \textbf{north $|$ south $|$ west $|$ east:} Acción a tomar.
		\item \textbf{s':} Estado al que se transita realizando la acción en concreto.
		\item \textbf{refuerzo:} Refuerzo obtenido de realizar una acción determinada.
	\end{itemize}

	El agente implementado, haciendo uso de esta tabla en el método \textit{readQTable} lee del fichero, parsea los datos y los guarda en una lista donde cada fila es un estado de la tabla Q:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{fila[0]:} Indica el estado desde donde se ejecuta la acción.
		\item \textbf{fila[1]:} Contiene la información de las acciones posibles.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{fila[1][del 0 al 3]:} Cada posición se corresponde con una acción en concreto. La posición 0 al movimiento `north', la posición 1 al movimiento `south', la posición 2 al movimiento `west' y la posición 3 al movimiento `east'.
			\begin{itemize}
				\item \textbf{fila[1][0-3][0]:} Acción a ejecutar
				\item \textbf{fila[1][0-3][1]:} Estado al que se transita al ejecutar la acción.
				\item \textbf{fila[1][0-3][2]:} Refuerzo resultante de la acción.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	Con los datos ya parseados en el método \textit{computeQValueFromValues} se recorre la tabla hasta encontrar el estado y una vez se ha localizado se accede al refuerzo que se recibe al ejecutar la acción en concreto.\\
	En el método \textit{computeActionFromValues} de forma similar se recorre la tabla buscando el estado y una vez se encuentra se obtiene la acción que proporcione un mayor refuerzo.

	Por último el método \textit{writeQTable} escribe en un fichero la tabla Q del agente. Para ello la parsea en el mismo formato que el archivo de lectura.

\section{Ejercicio 3}
	\subsection{Dibujar el MDP correspondiente a este nuevo problema}
		EL MDP resultante para este caso es:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.2]{MDP1-2Estocastico}
			\caption{MDP Estocástico del mapa \textit{AAGrid}}
		\end{figure}

		Para simplificar este MDP hemos utilizado una representación alternativa previamente aprobada por Jose Carlos.

		A la derecha del mismo se puede encontrar un nodo con las cuatro acciones disponibles. Debido a que todas las acciones poseen las mismas probabilidades independientemente del estado en el que nos situemos, se ha creado ese nodo como `leyenda'. Para todos aquellos nodos en los que sea imposible desplazarse ejecutando la acción, el estado siguiente es el mismo que el actual.

		\begin{center}
			\begin{tabular}{m{2cm} | >{\centering} m{2cm} | m{7cm} }
			\textbf{Acción} & \textbf{Identificador } & \textbf{Resultado} \\ \hline
			Arriba & A & \begin{itemize}
							\item Arriba con un 0.7 de probabilidad.
							\item Derecha con un 0.15 de probabilidad
							\item Izquierda con un 0.15 de probabilidad
						\end{itemize} \\ \hline
			Derecha & B & \begin{itemize}
							\item Derecha con un 0.7 de probabilidad.
							\item Arriba con un 0.15 de probabilidad
							\item Abajo con un 0.15 de probabilidad
						\end{itemize} \\ \hline
			Abajo & C & \begin{itemize}
							\item Abajo con un 0.7 de probabilidad.
							\item Derecha con un 0.15 de probabilidad
							\item Izquierda con un 0.15 de probabilidad
						\end{itemize} \\ \hline
			Izquierda & D & \begin{itemize}
							\item Izquierda con un 0.7 de probabilidad.
							\item Arriba con un 0.15 de probabilidad
							\item Abajo con un 0.15 de probabilidad
						\end{itemize} \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Crear una tabla Q para este nuevo problema ¿Es Q óptima?}
		Habiendo generado la tabla Q para el modelo determinista, obtener la del estocástico es trivial, sin embargo requiere mucho trabajo y cuidado para realizar un trabajo repetitivo. Por ello hemos generado el archivo \textbf{refuerzo/tablaQAAGridEstocastico} con tres ejemplos de como quedarían algunas líneas al pasar al modelo Estocástico.

		Las filas pasarían a tener las estructura:

		\begin{center}
			\texttt{X,Y:north\_s1'*P1\$s2'*P2\&s3'*P3\_refuerzo;south\_s1'*P1\$s2'*P2\&s3'*P3\_ \\refuerzo;west\_s1'*P1\$s2'*P2\&s3'*P3\_refuerzo;east\_s1'*P1\$s2'*P2\&s3'*P3\_refuerzo}
		\end{center}

		Ya que ahora existe probabilidad de que el s' sea uno u otro, sería necesario en este campo colocar todos los posibles estados s' que se puedan dar con su correspondiente probabilidad. En el caso de que s2' y s3' fuesen el mismo estado, habría que sumar las probabilidades de ambos.

		Por otra parte, calcular los refuerzos de la tabla Q no son nada sencillos debido a la recursividad existente en la propia fórmula. Por lo que los refuerzos finales dependen en gran medida del número de episodios que ejecutemos el algoritmo.
		Por lo tanto, la tabla Q obtenida no sería óptima.
		
	\subsection{¿Se genera la política óptima?}
		Existe una política óptima. Sin embargo, dadas las probabilidades de las distintas acciones, la secuencia de movimientos y el refuerzo recibido puede variar entre distintas ejecuciones. Sería necesario ejecutar el algoritmo un gran número de episodios para obtener valores que variasen muy poco entre distintos episodios..


\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones}
	Tras realizar este tutorial tenemos más claro como se generan las tablas Q y se utilizan los refuerzos para el aprendizaje. También hemos visto como los problemas no deterministas pueden complicar realmente el problema, siendo necesario un importante trabajo adicional y añadiendo una incertidumbre a todos los cálculos y procesos, esto en cambio, aunque resulta algo pesado, nos parece importante ya que es cierto que en la mayoría de los problemas la solución no es blanco o negro, y que existen varios factores que influyen en el problema y cuyo comportamiento es aleatorio, por lo que las distintas soluciones que podamos obtener dejan de buscar la respuesta correcta para buscar la respuesta con mayor indice de aciertos o más recomendable.

	El aprendizaje por refuerzo en general nos ha parecido también muy interesante debido a que nos parece muy humano, hacer las cosas porque se va a recibir un beneficio, buscar ganancias y huir de las perdidas, escoger la acción que más puntos va a ofrecer... No estamos muy seguros de si será este tipo de técnica la que usemos para nuestro agente competitivo, pero por ahora consideramos que es una posibilidad digna de tenerse en cuenta.
\end{document}